\documentclass[../cic-tc.tex]{subfiles}
\begin{document}

\chapter{Ensino de Compiladores}

Os cursos de graduação em Computação, sejam eles: Ciência da Computação, Engenharia de Computação, Licenciatura em Computação, Sistemas de Informações, ou outros que são considerados pelo Ministério da Educação como sendo da área de informática, estão presentes em quase todas as universidades públicas do país e em muitas universidades e faculdades particulares. Segundo o relatório síntese da avaliação do ensino superior, ENADE, do ano de 2011\footnote[], existem 803 cursos de computação em instituições de ensino superior. 
	De acordo com o mesmo documento, o tópico de compiladores faz parte dos conteúdos específicos dos currículos de bacharelado em ciência da computação. Para se obter um panorama sobre o ensino de compiladores no Brasil, utilizando o Ranking Universitário Folha 2014\footnote[], foram selecionadas as 5 universidades com melhores notas levando em conta as informações disponibilizadas pelo Ministério da Educação a partir de quatro bases: a pesquisa da Datafolha com os professores que avaliam os cursos pelo Inep-MEC, a proporção de docentes com doutorado e com mestrado na instituição, proporção de professores com dedicação integral e parcial e a nota do Enade, outros fatores são levados em conta também como a produção intelectual dos professores do curso, infra-estrutura e o próprio currículo. 
	Para o levantamento das informações foi consultado o currículo dos cursos na página oficial das instituições, alguns apresentam detalhadamente o programa das disciplinas, incluindo, ementa, bibliografia e demais informações pertinentes, já outras instituições apresentam a súmula do conteúdo da disciplina o que apresenta uma visão geral de seu conteúdo.
	A Universidade Federal de Minas Gerais possui duas disciplinas voltadas para o ensino de compiladores\footnote[]. Na súmula da disciplina podemos encontrar que o conteúdo a ser ministrado na disciplina DCC053 – Compiladores I é de: “Gramáticas. Análise Léxica. Análise Sintática. Tabela de símbolos. Linguagens intermediárias. Alocação de memória em tempo de execução. Tradução dirigida por sintaxe. Geração de código de máquina.”. Já a disciplina de DCC054 – Compiladores II, eletiva, apresenta o seguinte conteúdo: “Estudo de técnicas avançadas de construção de compiladores, em especial para a geração de código e otimizações básicas.”.2 Apesar de apresentar essa breve descrição sobre as disciplinas, não foi possível encontrar se há pré-requisitos nem a bibliografia básica da disciplina.
	A Universidade Federal do Rio de Janeiro tem a disciplina de Compiladores,que possui a disciplina de Linguagens Formais como pré-requisito, sua visão geral apresenta o seguinte texto: “Tabelas de símbolos, análise léxica, especificação sintática de linguagens de programação, análise sintética Top-Down e Bottom-UP, Formas intermediárias - Conceitos Básicos de tradução dirigida pela sintaxe, conceitos básicos de otimização-recuperação de erros. Conceitos básicos de alocação de registradores.”\footnote[]. Mas, a instituição não apresenta sua bibliografia da disciplina.
	A Universidade de São Paulo apresenta as ementas das disciplinas mais detalhadas. A instituição tem o curso em duas unidades, na cidade de São Carlos e em sua sede, na cidade de São Paulo. Em São Carlos, a disciplina SCC0217 – Linguagens de Programação e Compiladores é do 7º período ideal e tem como pré-requisito a disciplina SCC0205 – Teoria da Computação e Linguagens Formais. Essa é uma disciplina de 150h totais, e que tem como objetivo “dar ao aluno as noções básicas sobre linguagens de programação e técnicas de construção de compiladores para linguagens de programação de alto nível”\footnote[]. Além disso, o programa resumido da disciplina apresenta os conceitos básicos sobre linguagens de programação. Introdução à compilação e às etapas de análise léxica, análise sintática, análise semântica e geração de código. Implementação de um compilador para uma linguagem simples. A bibliografia da disciplina é composta pelas seguintes obras:
Bibliografia Básica:
- AHO, A.V.; SETHI, R. and ULLMAN, J.D. Compilers, Principles, Techniques, and Tools, Addison-Wesley Pub. Company, 1986.
- LOUDEN, KENNETH C - Compiladores: princípios e práticas, Editora Thomson Learning. 2004.
- AHO, A.V.; ULLMAN, J.D. Principles of Compiler Design, Reading, Addison-Wesley Pub. Company, 1977.
- SEBESTA, R. W. Concepts of Programming Languages. Addison-Wesley. 2010.

Bibliografia Complementar:

\cite{kowaltowski1983implementaccao}
- KOWALTOWSKY, T. Implementação de Linguagens de Programação, São Paulo, Guanabara Dois, 1983.
- NETO, JOSÉ J. Introdução à Compilação, Rio de Janeiro, Livros Técnicos Científicos, 1987.
- SETZER, VALDEMAR W.; MELO, INÊS S.H. de A Construção de um Compilador, Editora Campus, 1983.
- WIRTH, N. Algorithms and Data Structures, Englewood Cliffs; Prentice-Hall, 1986.
- PAULO FERNANDO BLAUTH MENEZES, Linguagens Formais e Autômatos, Série Livros Didáticos. Instituto de Informática da UFRGS. (3 Edição). ISBN 85-241-0554-2.
- PRICE, A.M.A e TOSCANI, S.S. Implementação de Linguagens de Programação, Compilador, Editora Sagra Luzzatto. 2001.

	Já na cidade de São Paulo, a Escola Politécnica tem em seu currículo a disciplina de PCS2056 – Linguagens e Compiladores que é do 13º período ideal. O objetivo é a “familiarização com os conceitos de linguagens de programação de alto nível e seus processadores. Técnicas de especificação, projeto, simulação, análise e implementação de componentes de compiladores para linguagens de alto nível imperativas.”\footnote[]. O programa resumido da disciplina contempla os seguintes conteúdos: Tópicos teóricos: Conceitos de linguagens de programação e seus processadores. Paradigmas. Componentes, itens léxicos e sintáticos. Semântica. Análise léxica. Meta-linguagens. Especificação formal da sintaxe de linguagens de programação. Análise sintática. Gramáticas e autômatos de pilha estruturados. Obtenção de reconhecedores. Métodos descendentes e ascendentes. Estruturas de controle. Ambientes de execução. Linguagens intermediárias. Código-objeto. Bibliotecas. Análise semântica e geração de código. Estruturas de dados. Tipos de dados. Declarações, manipulação de dados. Seleções, operações, expressões, atribuições, declaração e chamadas de funções e procedimentos. Parâmetros e argumentos. Conceitos de recuperação de erros e de otimização de código. Geração automática de analisadores léxico e sintático. E tem como bibliografia:

João J. Neto. Introdução à Compilação. LTC, 1987.Sebesta. Concepts of Programming Languages. Addison Wesley, 1996.
Slonneger \et Kurtz. Formal Syntax and Semantics of Programming Languages - A Laboratory Based Approach. Addison Wesley, 1995.
Aho, Sehti \et Ullman. Compilers Principles, Techniques and Tools. Addison Wesley, 1986.
Tremblay \et Sorenson. The Theory and Practice of Compiler Writing. McGraw-Hill, 1985.
Holub. Compiler Design in C. Prentice Hall, 1990.
Wirth. Compiler Construction. Addison Wesley, 1995.

	Outra universidade situada no estado de São Paulo é a Universidade de Campinas (Unicamp), nessa instituição há três disciplinas sobre a temática, são elas: MC910 – Construção de Compiladores, MC011 – Laboratório de Compiladores e MC911 – Projeto em Compiladores. A primeira tem como pré-requisito a disciplina MC504 – Sistemas Operacionais e sua ementa \footnote[] prevê métodos de análise sintática, sistemas de execução. Geração e Otimização de códigos objeto e recuperação de erros. Já em seu programa: Técnicas e métodos e algorítimos utilizados no projeto de compiladores modernos, análise léxica e semântica, verificação de tipos, registros de ativação, representação intermediária, geração de código, análise de fluxo de dados, técnicas de otimização, gerenciamento de memória e compilação para linguagens orientadas a objetos. A bibliografia contém as obras:

\cite{andrew2002modern}
\cite{lam2006compilers}
Keith Cooper, Linda Torczon. Engineering a Compiler. Second Edition. Morgan Kaufmann, 2011.

	A disciplina MC011 – Laboratório de Compiladores e MC911 – Projeto em Compiladores são disciplinas eletivas. A primeira tem como pré-requisito a Construção de Compiladores, sua ementa\footnote[] e programa trazem o seguinte texto: “Desenvolvimento do projeto e implementação de um compilador para uma linguagem de alto nível típica” e na sua bibliografia, podemos encontrar novamente o livro Modern Compiler Implementation de A. Appel. Por fim, Projeto em Compiladores que também tem a Construção de Compiladores como pré-requisito, é sobre a implementação de um projeto prático na área de compiladores, sendo uma disciplina com o conteúdo mais aberto e podendo haver diferenças quanto a forma que o professor e alunos trabalham com seus projetos.
Na Universidade Federal do Rio Grande do Sul a disciplina apresenta uma disciplina de 60 horas especificamente sobre INF01147 – Compiladores, que tem como pré-requisito a disciplina de Semântica Formal N\footnote[], e apresenta a seguinte súmula “Análise léxica e sintática. Tradução dirigida por sintaxe. Otimização de código. Processadores de linguagens.”. E tem como objetivos “que os alunos entendam como funciona um compilador, tanto em nível teórico (algoritmos e estruturas de dados envolvidos no projeto de um Compilador) como em nível prático. Devem saber projetar e implementar um pequeno compilador para uma linguagem de programação simples, tipicamente um sub-conjunto de uma linguagem imperativa de tipo Pascal ou C.”. E além disso, a bibliografia da disciplina é o livro “Compiladores: princípios, técnicas e ferramentas”\footnote[], “Projeto moderno de compiladores: implementação e aplicações”\footnote[], “Engineering a Compiler”8 e o livro “Lex”\footnote[]

\section{}

Com base nesses dados, é possível perceber que há algumas semelhanças entre as diversas disciplinas sobre compiladores nas diferentes universidades do país. Podemos notar que todas apresentam análises semânticas e léxicas e que tem como objetivo a implementação de um compilador simples. Na Universidade Federal do Rio Grande do Sul, 

\section{Linguagem ILOC}
\label{ch:lang}

A linguagem ILOC é uma representação intermediária parecida com assembly para uma máquina RISC abstrata.
Ela foi concebida pelos professores Preston Briggs e Tim Harvey para o projeto Massively Scalar Compiler da \cite{briggs1994massively} da Universidade de Rice.
O intuito da linguagem servir como uma linguagem intermediaria para otimizar compiladores, ou em ingles, intermediate language for optimizing compilers de onde deriva seu nome.
A linguagem foi normatizada pela primeira vez em 1993 \cite{briggs1993iloc} e utilizada em diversos trabalhos cientificos ??.
Além disso, de
Este trabalho utiliza a versão mais recente da linguagem apresentada no livro Engineering a Compiler \cite{cooper2011engineering}. 

Suas principais operações são de registrador a registrador, operações de carga e armazenamento, comparações e desvios. 
A linguagem suporta apenas modos endereçamento simples, tais como endereçamento direto, endereço com deslocamento, endereço com valor imediato e valor imediato.
Além disso, operandos são lidos apenas no início do ciclo em que uma operação começa a ser executada e, por sua vez, os operandos resultantes da operação se tornam definidos no final 
do ciclo no qual a operação se completa.
A máquina abstrata que executa ILOC tem um número ilimitado de registradores.

ILOC '93 [Bri96] is an IR employed by the Massively Scalar Compiler Project at Rice University. It is very simple and low-level and has been designed for traditional, scalar optimizations, such as common subexpression elimination, strength reduction, and copy propagation. The IR supports may- alias information of variables (but not pointer-based aliasing). Registers are untyped and the number of registers is unlimited. ILOC instructions are typed. It is possible to pack several operations into a single instruction. These operations are (conceptually) executed in parallel. This makes it possible to model, for example, branch-and-execute instructions and auto-increment addressing modes. The IR is powerful enough to represent Fortran 77 code; however, some extension are needed to support C. These extensions are currently added.

	


\end{document}
